沙田大欖研建屋 梁藉房協侵郊園 環團憂開壞先例 未來「渣都冇」

沙田大欖研建屋 梁藉房協侵郊園
環團憂開壞先例 未來「渣都冇」

要聞

【本報訊】特首梁振英任期餘下不足五十日，終於出手徵用郊野公園土地起樓。政府昨突然宣佈，邀請房協在大欖及馬鞍山郊野公園的邊陲地帶研究興建公營房屋。兩個選址佔地達40公頃，環保團體狠批梁振英未有先發展棕地等閒置土地，就開發港人後花園，與民為敵，更擔心先例一開，郊野公園將變成政府的土地儲備。
記者：袁楚雙 廖梓霖 譚靜雯

特首梁振英上任後，多次提及開發郊野公園作建屋用途。今年是郊野公園成立40周年，政府卻在此時公佈邀請房協於大欖及馬鞍山郊野公園邊陲地帶興建公營房屋的可行性研究。兩個建屋試點分別位於大欖隧道收費站以西，及沙田水泉澳邨東南方旁邊，共涉及約40公頃土地，兩幅地初步計劃興建公營房屋及長者屋。
房協稱，今年下半年將招標委託顧問公司就生態價值、建屋可行性進行研究，費用將全數由房協承擔，料涉及逾千萬元。房協盼18個月內完成研究報告，最快2019年向政府提交最終報告作考慮。
社會上爭議應否發展郊野公園，房協行政總裁黃傑龍強調，今次只是先做試點研究，目前未有結論最終會否建屋。他又指知道現屆政府已通知候任特首，強調今次研究不涉及政治任務。

政府邀請房協研究在大欖隧道收費站以西，大欖郊野公園的邊陲地帶建屋。資料圖片

房協選定在水泉澳邨東南方旁邊研究興建公營房屋。

稱已與林鄭月娥商量

房協主席鄔滿海指，房協曾與多個政府部門包括發展局、運房局等到多個郊野公園視察，最終選定大欖及馬鞍山作試點。他解釋，因該兩處有交通基建及配套等，指研究會分兩階段，首階段是初步勘探研究，第二步研究選址生態價值，包括候鳥、昆蟲等，「如果第一步做完發現唔可行就唔會做」。
特首梁振英就強調研究仍屬初步階段，若發展一定會跟足有關法例和程序，又指已與候任特首林鄭月娥商量，強調用邊陲、低生態價值土地建屋只會用來建公營房屋或長者屋。候任特首林鄭月娥回應，上任後會按對房屋政策的理念，透過短、中、長期措施，解決市民置業難及居住環境差的問題。
政府正式研究郊野公園建屋，引起極大迴響。環保觸覺斥港府未有先發展棕地等閒置土地，卻一意孤行開發郊野公園，是與民為敵。本土研究社成員陳劍青指，政府今次借房協踩入郊野公園邊界，「（之後）就可以長驅直進」，擔心日後整個郊野公園將變成政府的土地儲備，予取予攜。
長春社高級公共事務經理李少文批評，梁振英任期快結束，染指郊野公園是政治任務及為未來建屋鋪路。他擔心若今次成功發展郊野公園，未來香港郊野定必「渣都冇」。
郊野公園及海岸公園委員會委員文志森稱，政府完全無就相關研究呈上委員會討論，又指現時社會仍未就發展郊野公園有共識，研究變相浪費資源。他又認為，房協屬半個發展商，而發展商的目標一定是如何發展土地，「（今次研究）好明顯已經有前設」。

相關新聞

陳茂波2013年首度提出

要聞 5小時前

聘房協研究避立會監管

要聞 5小時前

Hi auntie 咪搞郊野公園

其實政府可唔可以拆左啲 空置左係到嘅學校？
起啲一兩座居屋 出嚟賣 都好呀

政府又唔撚搞物業空置税，又唔去控制炒樓風氣。而家好少少，不過佢又唔去諗下供應問題。地產佬起完又hold貨，俾少啲供應，頂撚住個價

點解一定要搞鳩郊區？個人認為係想開個先例

唔搞班炒家同地產佬去搞效野公園？治標唔治本剷平哂全香港樓價都一樣只升不跌啦

憑咩咁講?

咪住先，突然間彈呢樣野出黎？明明只係「研究」，媒體（定政府）都要放大黎講？

鼎鼎單野點先？ 淡化+轉移視線？

大家記得唔好忘記鼎鼎個罪行，大到可以被辭職問罪！

算啦 由得佢起啦

重點係起公屋

等於係俾新香港人住

唔係有郊野公園條例咩？

全城中伏！

跟本唔關中唔中伏事.

有冇人討論再有幾多人瞓街, 鼎鼎都一樣係可以繼續袋你份糧。

條例可以立法修訂公園範圍，變相減少郊野公園面積。
北大嶼山郊野公園（擴展部分），有機會係「被開刀」對象之一。

對唔住麥理浩。。。。
我地呢一代無用。。。。
守護唔到令港人引以為榮既後花園

研究啫，都要放大黎講？
前期撥款察啫，都要放大黎講？
土地勘察啫，都要放大黎講？
設計啫，都要放大黎講？
斬樹察啫，都要放大黎講？